疫情下的亞洲選舉：由以色列到新加坡

【文：羅清風】

⋯⋯然而從近日疫情嚴重的新加坡順利舉行大選一事可知，其實選舉終究可以順利進行，只是選舉籌備上必須加強防疫，配合政府公共衛生政策⋯⋯

無法避免的選舉與面對疫情的國會：以色列

⋯⋯選舉前夕的二月二十一及二十三日，以色列出現了首兩宗肺炎病例，均源自停泊日本橫濱的鑽石公主號。然而病毒尚未在以色列漫延，故三月二日選舉仍然順利舉行⋯⋯。

疫情大爆發下的政黨對決：南韓

而四月十五日，南韓舉行國會選舉，是次選舉為對二零一七年上台的文在寅政府考核，尤其文在寅處理南北韓關係及抗擊肺炎的表現。一月二十日發現首宗確診個案，為來自湖北武漢的中國旅客；二十四日出現首宗南韓籍人士感染個案；二月中大邱市及慶尚北道地區出現新天地教會群組爆發，波及首爾及京畿道，迫使中央政府將其劃入為疫情重點管理區，採取特別防疫措施，全面提供病床和人力物力支援，及後又下令封鎖此兩大地區，另外又果斷限制中、日兩國旅客入境，展開全國大規模病毒檢測，抑制病毒擴散，選舉得以避免延期。
⋯⋯

嚴重疫情下的選舉：新加坡

新加坡的憲法雖並無明文規定國會任期，但自一九六五年獨立以來每屆國會任期平均為五年，而距離上次大選至今已有五年，大選在所難免。最後六月二十三日總統哈莉瑪·雅各布 (Halimah Yacob) 應總理李顯龍要求頒令解散國會，訂出七月十日為投票日。因應疫情新加坡不允許舉行實體競選集會，選舉局改為特設預錄選區競選廣播，另加政黨論政與政黨競選廣播。

執政人民行動黨原本視是次大選為第四代領導接班契機，加上政府在三月下旬疫情本地爆發已經著手大規模病毒檢測，追蹤病毒傳染途徑，同時加強監測從外地歸來的國民，要求在家隔離，表現可謂優勝於香港，能與台灣、南韓、馬來西亞並肩。是次疫情可謂意外刺激民眾投票意欲，二千五百萬多選民參與投票，投票率高達九成五，比二零一五年的九成三略增。

然而人民行動黨雖蟬聯執政，得票率卻大跌至僅僅六成一，預定將來接任總理的現任副總理兼財長的王瑞傑團隊在新設的東海岸集選區只勉強以五成三的選票勝選，比較歷任總理領導團隊競選是異常遜色，為其接班增添變數。現年六十八歲的李顯龍亦在選後表示將延後交棒的時間表，至少在新加坡疫情穩定才能有確實結果。(注：新加坡選舉制度相較其他國家略為不同，本文只集中疫情與選舉的關係，不及細論，望諒。)

餘話

除了上述三場大選，亞洲地區中日本亦有東京都知事選舉，蒙古舉行大呼拉爾 (即蒙古語「國會」) 選舉，馬來西亞的國會亦有一場補選。歐洲有波蘭總統選舉及塞爾維亞國會選舉，上述選舉既順利進行，若香港政府不能，只能說其辦事無能，亦毫無打算，當然我們小市民心底明白，靠政府抗疫彷彿事倍功半。
⋯⋯⋯

（作者簡介：本名羅顥熹，理工大學中國文化學系本科畢業，興趣多元，對明清哲學、文學、歷史有所深究，近年涉足東亞政治、公共政策、倫理學及近代中國史之議題。）

Push